\documentclass[12pt,a4paper]{report}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{amsmath,amssymb,mathtools}
\usepackage{lmodern,microtype,txfonts}
\usepackage [a4paper, vmargin=2.5cm, hmargin=2cm]{geometry}
\usepackage[hidelinks]{hyperref}
\usepackage{fancyhdr,titlesec}
\usepackage{xcolor,graphicx,svg,tikz}
\usetikzlibrary{decorations.pathmorphing,arrows,decorations.pathreplacing,patterns,intersections}
\usepackage{multirow,ulem,float,booktabs}
\usepackage{makeidx}
\graphicspath{{./figure/}}
\author{Notes du cours donné par Lionel Darondeau\\rédigées par Daniel Medina\\mises au propre par L.D.}
\date{2019--2020}
\title{HLMA101\\Algèbre Linéaire \& Analyse I\\[\baselineskip]Chapitre I: Généralités}
\fancyhf{}
\cfoot{\thepage}
\fancyhead[L]{
  \textcolor{black}{\textbf{\leftmark}}
}
\fancyhead[R]{
  \textcolor{gray}{\textbf{\rightmark}}
}
\pagestyle{fancy}
\setlength{\headheight}{15pt}
\setlength{\headsep}{5pt}
\renewcommand{\headrulewidth}{0.4pt}
\renewcommand{\chaptermark}[1]{\markboth{#1}{}}
\renewcommand{\sectionmark}[1]{\markright{#1}}
%LETTRES
\def\N{\varmathbb{N}} \def\Z{\varmathbb{Z}} \def\Q{\varmathbb{Q}} \def\R{\varmathbb{R}} \def\C{\varmathbb{C}}
\def\V{\textsf{V}} \def\F{\textsf{F}}
%CMD
\def\circled#1{\tikz\node[circle,draw,inner sep=1pt,outer sep=0pt,text width=1em,align=center]{$#1$};}
\def\corresponds{\qquad\leftrightsquigarrow\qquad}
\def\divides{\mathbin{|}}
\DeclarePairedDelimiter{\abs}{\lvert}{\rvert}
\newcommand\Warning{%
  \makebox[1.4em][c]{%
    \makebox[0pt][c]{\small!}%
\makebox[0pt][c]{\raisebox{-.15em}{\scalebox{2.5}{\color{red!70!black}$\bigtriangleup$}}}}}%
\def\ou{\text{~ou~}}
\def\et{\text{~et~}}
%FORMAT
\def\dotsafter#1{#1\normalsize\normalfont\dotfill}
\titleformat{\subsection}{\normalfont\bfseries}{}{0pt}{\S~\dotsafter}
%ENVS
\newenvironment{theo}{\par\vspace{.5\baselineskip}\noindent\textbf{\underline{Théorème}}~:~\begin{itshape}\ignorespaces}{\end{itshape}\vspace{.5\baselineskip}\ignorespacesafterend}
\newenvironment{prop}{\par\vspace{.5\baselineskip}\noindent\textbf{\underline{Proposition}}~:~\begin{itshape}\ignorespaces}{\end{itshape}\vspace{.5\baselineskip}\ignorespacesafterend}
\newenvironment{proof}{\par\vspace{.5\baselineskip}\noindent\underline{Démonstration}~:~\ignorespaces}{\hfill\textsquare\vspace{.5\baselineskip}\ignorespacesafterend}
\newenvironment{defi}{\par\vspace{.5\baselineskip}\noindent\textbf{\underline{Définition}}~:~\ignorespaces}{\vspace{.5\baselineskip}\ignorespacesafterend}
\newenvironment{voca}{\par\vspace{.5\baselineskip}\noindent\textbf{\underline{Vocabulaire}}~:~\ignorespaces}{\vspace{.5\baselineskip}\ignorespacesafterend}
\newenvironment{exem}{\par\vspace{.5\baselineskip}\noindent\textbf{\underline{Exemple}}~:~\ignorespaces}{\vspace{.5\baselineskip}\ignorespacesafterend}
\newenvironment{exems}{\par\vspace{.5\baselineskip}\noindent\textbf{\underline{Exemples}}~:~\ignorespaces}{\vspace{.5\baselineskip}\ignorespacesafterend}
\newenvironment{exo}{\par\vspace{.5\baselineskip}\noindent\textbf{\underline{Exercice}}~:~\ignorespaces}{\vspace{.5\baselineskip}\ignorespacesafterend}
\newenvironment{meth}[1][\unskip]{\par\vspace{.5\baselineskip}\noindent\textbf{\underline{Méthode} \textnormal{#1}}~:~\ignorespaces}{\vspace{.5\baselineskip}\ignorespacesafterend}
\newenvironment{rema}{\par\vspace{.5\baselineskip}\noindent\textbf{\underline{Remarque}}~:~\ignorespaces}{\vspace{.5\baselineskip}\ignorespacesafterend}
\newenvironment{nota}{\par\vspace{.5\baselineskip}\noindent\textbf{\underline{Notation}}~:~\ignorespaces}{\vspace{.5\baselineskip}\ignorespacesafterend}
\newenvironment{Rema}{\par\vspace{.5\baselineskip}\noindent\Warning~\ignorespaces}{\vspace{.5\baselineskip}\ignorespacesafterend}
\newenvironment{gene}[1]{\par\vspace{.5\baselineskip}\noindent\textbf{\underline{#1}}~:~\ignorespaces}{\vspace{.5\baselineskip}\ignorespacesafterend}

\makeindex
\begin{document}
\maketitle
\tableofcontents

\vskip 5cm
Je tiens à remercier chaleureusement votre camarade Daniel Medina, qui a eu la générosité de mettre à ma disposition une version préliminaire de ces notes de cours. Il a effectué un travail considérable dont vous êtes aujourd'hui les bénéficiaires. Faites en bon usage !

\begin{flushright}\scshape l.d.\end{flushright}
\chapter{Généralités}
\section{Syntaxe et bases de logique}

\subsection{Structure du texte mathématique}
Un texte mathématique se compose de:
\begin{itemize}
  \item Définitions;
  \item Propositions / théorèmes;
  \item Démonstrations.
\end{itemize}

\begin{gene}{But du mathématicien}
  utiliser les définitions pour arriver aux propositions par une démonstration rigoureuse (c'est-à-dire qu'on doit suivre certaines règles).

\end{gene}

\begin{meth}
  Quand on a un exercice, on doit produire un texte rédigé pour répondre.
  \begin{itemize}
    \item
      On a:
      des hypothèses (le départ),
      ce qu'on veut démontrer (l'arrivée).
    \item
      On doit écrire la démonstration (trouver le chemin).
  \end{itemize}
\end{meth}

\begin{meth}
  \begin{itemize}
    \item identifier les hypothèses,
    \item utiliser les définitions du cours pour comprendre les hypothèses,
    \item en parallèle: identifier les outils du cours relatifs au résultat que l'on veut montrer,
    \item finalement, rédiger.
  \end{itemize}
\end{meth}

\subsection{Les phrases mathématiques}
\begin{defi}
  Une \index{assertion}\textsl{assertion} est une phrase affirmative qui peut être vraie ou fausse.
\end{defi}

\begin{gene}{Convention}
  Quand on écrit une assertion dans un texte mathématique, on sous-entend ``est vrai''.
\end{gene}

\begin{exem}
  $n$ est plus grand que $15$, signifie: ``$n$ est plus grand que $15$'' est vrai.
\end{exem}

\subsubsection{Articulation des assertions dans un raisonnement élaboré}
À partir d'assertions simples, on peut construire des assertions composées en utilisant les connecteurs ``et'', ``ou'' et la négation.

\begin{defi}
  ``$A\et B$'' est vrai quand $A$ est vrai et $B$ est vrai simultanément.

  \paragraph{Table de vérité:}
  \begin{center}
    \begin{tabular}{@{}ccc@{}}\toprule
      $A$&$B$&$A\et B$\\
      \midrule
      \V & \V & \V\\
      \V & \F & \F\\
      \F & \V & \F\\
      \F & \F & \F\\
      \bottomrule
    \end{tabular}
  \end{center}
\end{defi}

\begin{meth}[(Lecture d'une table de vérité)]
  On remplit la table avec les états de l'assertion composée (ici ``$A\et B$'') en fonction des états des assertions de départ (ici $A$ et $B$).
\end{meth}

\begin{rema}
  Si on utilise les notations binaires
  $\V = 1$, $\F = 0$ alors $\text{``}A\et B\text{''}=A \times B$.
\end{rema}

\begin{defi}
  ``$A\ou B$'' est vrai si au moins $A$ est vrai ou $B$ est vrai (mais aussi si les deux sont vrais).
  \begin{center}
    \begin{tabular}{@{}ccc@{}}\toprule
      $A$&$B$&$A\ou B$\\
      \midrule
      \V & \V & \V\\
      \V & \F & \V\\
      \F & \V & \V\\
      \F & \F & \F\\
      \bottomrule
    \end{tabular}
  \end{center}
\end{defi}

\begin{Rema}
  Ce n'est pas le ``ou exclusif'' (XOR), il n'impose pas un choix.
  Si on veut $1+1=0$, on utilise le ``ou exclusif''.
  Dans notre cas si on écrit ``ou'' comme +, on a: $1+1=1$.
\end{Rema}

\begin{exo}
  On a $(A\ou\V)=\V$, $(A\ou\F)=A$, $(A\et\V)=A$, $(A\et\F)=\F$.
\end{exo}

Avec $\et$ et $\ou$ on peut construire des phrases complexes, par exemple $(A\ou B)\et C$, ou encore $A\ou (B\et C)$.
Ce ne sont pas les mêmes phrases. Pour les différencier, on utilise des parenthèses qui définissent la priorité.
Il y a aussi des règles pour développer les expressions utilisant $\ou$ et $\et$ similaires à celles pour $+$ et $\times$.

\begin{exem}
  \[
    (A\ou B)\et C
    \equiv
    (A\et C)\ou(B\et C)
    \qquad\leftrightsquigarrow\qquad
    (a + b) \times c = ac + bc.
  \]
\end{exem}
\begin{meth}
  Pour vérifier que deux assertions disent la même chose,
  il faut vérifier qu'elles ont la même table de vérité.
  \begin{center}
    \begin{tabular}{@{}ccc|ccc|cc@{}}\toprule
      $A$&$B$&$C$&$A\ou B$&$A\et C$&$B\et C$&$(A\ou B)\et C$&$(A\et C)\ou (B\et C)$\\
      \midrule
      \V & \V & \V&  \V &  \V &  \V &  \V &  \V\\
      \V & \V & \F&  \V &  \F &  \F &  \F &  \F\\
      \V & \F & \V&  \V &  \V &  \F &  \V &  \V\\
      \V & \F & \F&  \V &  \F &  \F &  \F &  \F\\
      \F & \V & \V&  \V &  \F &  \V &  \V &  \V\\
      \F & \V & \F&  \V &  \F &  \F &  \F &  \F\\
      \F & \F & \V&  \F &  \F &  \F &  \F &  \F\\
      \F & \F & \F&  \F &  \F &  \F &  \F &  \F\\
      \bottomrule
    \end{tabular}
  \end{center}
\end{meth}

\begin{defi}
  La \index{négation}\textsl{négation} d'une assertion $A$ est l'assertion $\neg A$ qui est vraie quand $A$ est fausse et qui est fausse quand $A$ est vraie.
  On a donc: \(\neg\neg A\equiv A\).
  \[
    \neg A
    \equiv
    \text{``}A\text{ est faux''}.
  \]

  \begin{center}
    \begin{tabular}{@{}cc@{}}\toprule
      A & $\neg$ A\\\midrule
      \V & \F\\
      \F & \V\\
      \bottomrule
    \end{tabular}
  \end{center}

\end{defi}

\begin{meth}
  [(Négation d'une assertion composée)]
  \begin{enumerate}
    \item La négation de "et" est "ou":
      \[\neg(A\et B)\equiv\neg A \ou \neg B\]
    \item La négation de "ou" est "et":
      \[\neg(A\ou B)\equiv\neg A \et \neg B\]
  \end{enumerate}
\end{meth}
\begin{exo}
  Démontrer ces règles avec des tables de vérité.
\end{exo}
\begin{rema}
  On en déduit que $\et$ et $\neg$ suffisent pour écrire tout ce qu'on écrit avec $\et$, $\ou$ et $\neg$! Mais c'est moins pratique. On préfère parfois utiliser des symboles compacts pour avoir des phrases mathématiques lisibles.
\end{rema}

\begin{defi}
  Une \index{implication}\textsl{implication} est une assertion logique
  ``$A \implies B$'', ce qui veut dire ``$(\neg A)\ou B$''.
\end{defi}
\begin{center}
  \begin{tabular}{@{}ccc@{}}\toprule
    $A$&$B$&$A\implies B$\\
    \midrule
    \V & \V & \V\\
    \V & \F & \F\\
    \F & \V & \V\\
    \F & \F & \V\\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{center}
\begin{rema}
  On peut ré-écrire cela ($\neg A$) ou ($A$ et $B$), pour avoir une meilleure intuition: si $A$ est vrai alors $B$ doit être vrai aussi. Si $A$ est faux? Par convention, on dit que $A\implies B$ est vrai.
  Noter donc que $A\implies B$ ne dit rien sur la validité de $A$ ni celle de $B$.
\end{rema}
\begin{proof}
  En général:
  \[
    A\ou(B\et C)
    \equiv
    (A\ou B)\et(A\ou C);
  \]
  Donc:
  \[
    \neg A\ou (A\et B)
    \equiv
    (\neg A\ou A)\et(\neg A\ou B)
    \equiv
    (\neg A\ou B).
  \]
  Ci-dessus, on a utilisé les règles $(\neg A\ou A)\equiv\V$ et $(\V\ou C)\equiv C$.
\end{proof}

\begin{meth}
  Insistons: la relation $A\implies B$ entre $A$ et $B$ ne dit rien de $A$ ou de $B$.
  ``Si le père Noël est une femme, il existe'' est une phrase logique qui est vraie!

  On ne rédige donc jamais $\implies B$ en début de ligne dans une démonstration si on veut dire $B$, on écrit par exemple ``On a $B$''.

  Voici un exemple de bonne rédaction:
  \begin{itemize}
    \item On a $A$ $\leftarrow$ hypothèse
    \item Or $A \implies B$ $\leftarrow$ démonstration
    \item Donc on a $B$ $\leftarrow$ conclusion
  \end{itemize}
\end{meth}

\begin{rema}
  On a bien compris qu'en fait, $\implies$ est un signe pratique qu'on peut écrire avec $\neg$ et $\ou$
  \[
    (A\implies B)\equiv(\neg A\ou B).
  \]
  \begin{center}
    \begin{tabular}{@{}cc|c|cc@{}}\toprule
      $A$&$B$&$\neg A$&$\neg A\ou B$&$A\implies B$\\
      \midrule
      \V & \V & \F & \V & \V\\
      \V & \F & \F & \F & \F\\
      \F & \V & \V & \V & \V\\
      \F & \F & \V & \V & \V\\
      \bottomrule
    \end{tabular}
  \end{center}
\end{rema}

\begin{prop}
  On a:
  \[
    \neg(A\implies B)
    \equiv
    (A\et\neg B).
  \]
\end{prop}

\begin{defi}
  La \index{réciproque}\textsl{réciproque} d'une implication $A\implies B$ est l'assertion:
  \(
  B \implies A
  \).
  \begin{center}
    \begin{tabular}{@{}ccccc@{}}\toprule
      $A$&$B$&$A\implies B$&$B\implies A$\\
      \midrule
      \V & \V & \V & \V \\
      \V & \F & \F & \V \\
      \F & \V & \V & \F \\
      \F & \F & \V & \V \\
      \bottomrule
    \end{tabular}
  \end{center}
\end{defi}

\begin{rema}
  Comme on le voit dans la table de vérité, il n'y a pas de lien logique entre une implication et sa réciproque.
\end{rema}

\begin{defi}
  Une \index{équivalence}\textsl{équivalence} est une assertion $A\iff B$, ce qui veut dire $(A\implies B)\et(B\implies A)$.

  \begin{center}
    \begin{tabular}{@{}ccccc@{}}
      \toprule
      $A$&$B$&$A\implies B$&$B\implies A$&$A\iff B$\\
      \midrule
      \V & \V & \V & \V &\V\\
      \V & \F & \F & \V &\F\\
      \F & \V & \V & \F &\F\\
      \F & \F & \V & \V &\V\\
      \bottomrule
    \end{tabular}
  \end{center}
\end{defi}
\begin{rema}
  Dans les textes, on écrit ``si et seulement si'' parfois abrégé ``ssi''.
\end{rema}
\begin{Rema}
  $A\iff B$ signifie que $A$ et $B$ sont simultanément vrai et faux, mais ne dit rien sur la validité de $A$ ou de $B$.
\end{Rema}

\begin{meth}[(Double implication)]
  Pour prouver une équivalence, on raisonne souvent par double implication.

  Rédaction:
  \begin{itemize}
    \item On a $A \implies B$
    \item Et on a $B \implies A$
    \item D'où $A \iff B$
  \end{itemize}
\end{meth}

\begin{defi}
  La \index{contraposée}\textsl{contraposée} d'une implication $A\implies B$ est l'assertion:
  \[
    \neg B \implies \neg A.
  \]
\end{defi}

\begin{prop}
  La contraposée d'une implication est une assertion équivalente.
  \[
    (A\implies B)
    \equiv
    (\neg B\implies\neg A).
  \]
\end{prop}
\begin{proof}
  \[
    (\neg A\ou B)
    \equiv
    (\neg A\ou\neg\neg B)
    \equiv
    (\neg(\neg B)\ou(\neg A)).
  \]
\end{proof}

\begin{Rema}
  Attention:
  \begin{itemize}
    \item
      Ne pas confondre contraposée et réciproque.
    \item
      Ne pas confondre $(\neg B \implies \neg A)$ avec $\neg (A \implies B)$.
  \end{itemize}
\end{Rema}

\begin{defi}
  \begin{itemize}
    \item $A$ est une condition \textsl{nécessaire} à $B$ si $B \implies A$ (car alors $\neg A \implies \neg B$).
    \item $A$ est une condition \textsl{suffisante} pour $B$ si $A \implies B$.
    \item $A$ est une condition \textsl{nécessaire et suffisante} pour $B$ si $A\iff B$.
  \end{itemize}
\end{defi}

\begin{exem}
  $A(n)$=``$n=6$''; $B(n)$=``$n$ est pair''.
  \begin{itemize}
    \item
      $B$ est nécessaire pour $A$.
    \item
      $A$ est suffisante pour $B$.
    \item
      $A$ et $B$ ne sont pas équivalents.
  \end{itemize}
\end{exem}


\subsection{Quantificateurs}
\begin{defi}
  une \index{variable}\textsl{variable} est un symbole dans une phrase mathématique (souvent une lettre) à laquelle on peut donner une valeur pour obtenir une assertion, c'est-à-dire une phrase avec une valeur logique ``vrai ou faux''.
\end{defi}

\begin{voca}
  On appelle \index{assertion ouverte}\textsl{assertion ouverte} un énoncé pour lequel la valeur des variables n'est pas précisée.
\end{voca}

\begin{exem}
  ``L'élève $x$ fait 1m80''.
\end{exem}

\begin{voca}
  Une variable à laquelle on n'a pas assigné de valeur est dite \index{variable muette}\textsl{variable muette}. Le symbole utilisé n'est pas important.
\end{voca}
\begin{rema}
  C'est l'analogue d'une variable locale en algorithmique.
\end{rema}
\begin{exem}
  ``L'élève $y$ fait 1m80'' ; ``L'élève $\Box$ fait 1m80''.

  Les deux assertions sont identiques et ouvertes.
\end{exem}

\begin{Rema}
  si on change le nom d'une variable muette, il faut le faire dans toute la phrase:\\
  ``L'élève $x$ fait 1m80 et le voisin de $x$ fait 1m62''
  n'est pas la même chose que:
  ``L'élève $y$ fait 1m80 et le voisin de $x$ fait 1m62''.
\end{Rema}

\begin{defi}
  Le \index{quantificateur existentiel}\textsl{quantificateur existentiel} $\exists$ (lu ``il existe'') permet de construire une assertion logique à partir d'un ensemble $E$ est d'une assertion ouverte $A(x)$: l'assertion
  \[
    \exists x\in E, A(x)
  \]
  signifie que pour au moins un élément $x$ de $E$, $A(x)$ est vrai.
\end{defi}
\begin{rema}
  On peut aussi écrire
  $\exists x\in E\colon A(x)$
  ou
  $\exists x\in E/ A(x)$
  par exemple, qui veulent dire la même chose.
  Toutes ces phrases se lisent ``il existe $x$ dans $E$ tel que $A(x)$ (soit vrai)''.
\end{rema}

\begin{defi}
  Le \index{quantificateur universel}\textsl{quantificateur universel} $\forall$ (lu ``pour tout'') permet de construire une assertion logique à partir d'un ensemble $E$ est d'une assertion ouverte $A(x)$: l'assertion
  \[
    \forall x\in E, A(x)
  \]
  signifie que pour tout élément $x$ de $E$, $A(x)$ est vrai.
\end{defi}

\begin{exem}
  $E=\{1,2,5\}$; $A(n)=$``$n$ est pair''; $B(n)=$``$n$ est positif''.\\
  On a:
  \[\exists n \in E, A(n).\]
  On n'a pas:
  \[\forall n \in E, A(n).\]
  On a:
  \[\forall n \in E, B(n).\]
\end{exem}

\begin{defi}
  Le quantificateur $\exists!$ (lu ``il existe un unique'') permet de fabriquer l'assertion
  \[
    \exists ! x \in E, A(x),
  \]
  qui signifie qu'il existe un unique élément $x$ dans $E$ pour lequel $A(x)$ est vrai.

\end{defi}
\begin{rema}
  $\exists!$ est une abbréviation pour obtenir des phrases mathématiques lisibles. En effet:
  $\exists ! x \in E, A(x)$ peut s'écrire de façon beaucoup plus longue:
  \[
    \big(\exists x\in E,A(x)\big)
    \et
    \big(\forall x\in E,\forall y\in E,(A(x)\et A(y))\implies x=y\big).
  \]
\end{rema}


\subsubsection*{Ordre des quantificateurs}
\begin{Rema}
  l'ordre des quantificateurs est important. Une assertion ouverte peut dépendre de plusieurs variables et alors on peut utiliser plusieurs quantificateurs pour fabriquer une assertion.
\end{Rema}

\begin{exem}
  On a:
  \[
    \forall x \in \R, \exists y \in \R, x + y = 0.
  \]
  En effet: pour un réel $x$, si on pose $y = -x$, alors $x + y = 0$.

  Par contre si on échange la place des quantificateurs on obtient l'assertion fausse:
  \[
    \exists y \in \R, \forall x \in \R, x + y = 0.
  \]
  En effet, la négation de cette assertion est:
  \[
    \forall y \in \R, \exists x \in \R, x + y \neq 0
  \]
  qui est vrai: Si $y \in \R$, on pose $x = -y + 1$, alors $x + y = 1 \neq 0$.
\end{exem}

\begin{rema}
  Par contre, on peut échanger $\exists$ avec $\exists$ et $\forall$ avec $\forall$:
  \[
    \exists x\in E,\exists y\in F,A(x,y)
    \equiv
    \exists y\in F,\exists x\in E,A(x,y),
  \]
  et:
  \[
    \forall x\in E,\forall y\in F,A(x,y)
    \equiv
    \forall y\in F,\forall x\in E,A(x,y).
  \]
\end{rema}

\subsubsection*{Négation des quantificateurs}
\begin{prop}
  Quand on applique la négation à une assertion, on change les $\forall$ en $\exists$ et les $\exists$ en $\forall$:
  \[
    \forall x \in E, A(x) = \neg ( \exists x \in E, \neg A(x));
  \]

  \[
    \exists x \in E, A(x) = \neg ( \forall x \in E, \neg A(x)).
  \]

  Ceci correspond à l'intuition que pour montrer que quelquechose n'est pas tout le temps vrai, il suffit de trouver un contre-exemple.
\end{prop}
\begin{rema}
  On pourrait donc se passer d'un des deux symboles $\exists$ ou $\forall$, mais ça ne serait pas très pratique!
\end{rema}

\begin{rema}
  Pour toute assertion ouverte $A(x)$:
  \[
    "\exists x \in \varnothing, A(x)" \text{~est faux,}
  \]
  tout simplement car l'ensemble vide n'a pas d'éléments!
  En utilisant la négation, on en déduit que
  \[
    "\forall x \in \varnothing, A(x)" \text{~est vrai.}
  \]
\end{rema}

\begin{Rema}
  Une \emph{erreur} fréquente est d'écrire:
  \[
    \neg ( \exists x \in E, A(x))
    \equiv
    \forall x \notin E, \neg A(x).
  \]
  La phrase de droite n'a souvent même pas de sens: que veut dire $A(x)$ est faux si $x$ n'est pas un élément de $E$ (et d'ailleurs c'est quoi $x$ du coup? un hélicoptère? une pastèque?).
\end{Rema}

\begin{exem}
  Soit $E$ l'ensemble des élèves.
  $A(x)$= $x$ a plus de 30 ans.\\
  $\forall x \in E, A(x) \equiv $ tous les élèves ont plus de 30 ans.\\
  $\exists x \in E, \neg A(x) \equiv $ il existe un élève qui n'a pas plus de 30 ans.
\end{exem}


\subsection{Pratique de la démonstration}

\begin{meth}[(Principe de base)]
  Enchaînement.
  \begin{itemize}
    \item on a $A$ $\leftarrow$ ce qu'on sait
    \item or $A \implies B$
    \item donc on a $B$ $ \leftarrow $ ce qu'on veut démontrer
  \end{itemize}
\end{meth}
\begin{rema}
  En général, on fait une combinaison. Par exemple
  si $(A\implies B)$ et si $(B\text{ et }C )\implies D$, on peut démontrer $D$ à partir de $A$ et $C$.
\end{rema}

\begin{meth}[(Raisonnement par l'absurde)]
  \begin{itemize}
    \item on veut démontrer $B$
    \item supposons $\neg B$,
    \item(enchaînement d'implications qui utilise des hypothèses)
    \item on arrive à un résultat faux
    \item on en conclut que $B$ est vrai
  \end{itemize}

  \hfill

  \noindent Résumé: si $\neg B$ a une conséquence fausse, $B$ est vrai.\\
  Preuve:
  \[
    (\neg B\implies\F)
    \stackrel{\text{contraposée}}\equiv
    (\V\implies B)
    \equiv
    (\F\ou B)
    \equiv
    B.
  \]
\end{meth}

\begin{meth}[(Démonstration par contraposée)]
  \begin{itemize}
    \item on veut montrer $A \implies B$
    \item on démontre $ \neg B \implies \neg A$ (qui est équivalent)
  \end{itemize}
\end{meth}

\begin{meth}[(Démonstration d'une équivalence)]
  On raisonne par double implication.
  \begin{itemize}
    \item on veut montrer $A \iff B$
    \item on montre $A \implies B$ et $B \implies A$ séparément
  \end{itemize}
\end{meth}


\begin{exem}
  \begin{itemize}
    \item $E$, $F$ des ensembles

      Pour montrer $E=F$, on montre ($E \subset F$) et ($F \subset E$).

    \item $x$, $y$ des réels

      Pour montrer ``$x = y$'', on peut montrer ``$x \leq y$'' et ``$y \leq x$''.
  \end{itemize}
\end{exem}

\subsubsection{Démonstration d'assertions quantifiées}
\begin{meth}[(Quantificateurs $\exists$ et $\exists!$: l'analyse-synthèse)]
  \begin{enumerate}
    \item
      On cherche une solution évidente au problème
    \item
      On \textsl{analyse} le problème: si on a une solution, quelle propriétés doit-elle vérifier?
    \item
      On fait la \textsl{synthèse}: les propriétés nous permettent-elles de trouver une solution?
  \end{enumerate}
\end{meth}
\begin{rema}
  Si on a raisonné par équivalence, l'étape de synthèse est superflue
\end{rema}
\begin{exem}
  Le jeu du labyrinthe. Trouver la sortie = question d'existence.

  \begin{enumerate}
    \item recherche d'une solution évidente, qui ``saute aux yeux''
    \item on part de la sortie ! (on triche)
      \\analyse: on cherche une solution en partant de la propriété vérifiée
    \item on fait semblant d'être partis du départ.
      \\synthèse: on vérifie qu'on a bien une solution
  \end{enumerate}
\end{exem}
\begin{rema}
  Comme dans cet exemple, il est souvent intéressant d'aller le plus loin possible en partant du départ et le plus loin possible en partant de l'arrivée pour atteindre un point où on peut connecter les deux.
\end{rema}
\begin{exem}
  le jeu Qui-est-ce?/les enquêtes policières.

  On pose des questions pour identifier un suspect (analyse). Une fois qu'on a un suspect, on vérifie s'il est coupable (synthèse).
\end{exem}
\begin{rema}
  Comme dans cet exemple, il est parfois pratique de faire la synthèse avant d'être totalement sûr d'avoir le bon suspect. Une analyse ne va pas toujours donner une solution, mais parfois plusieurs solutions potentielles à tester.
\end{rema}

\begin{meth}[(Démonstration d'un résultat universel)]
  deux méthodes:
  \begin{itemize}
    \item pour montrer $ \forall x, A(x)$, on fixe x quelconque, et on montre $A(x)$: \\
      ``Soit $x \in E$, ..''
    \item par l'absurde: on suppose
      \(
      \neg ( \forall x \in E, A(x)) \equiv \exists x \in E, \neg A(x)
      \),
      et on cherche une contradiction\\
      ``Si $\exists x \in E, \neg A(x)$ alors\ldots faux''
  \end{itemize}
\end{meth}

Il y a aussi une méthode spécifique aux entiers naturels:
\begin{meth}[(Récurrence)]
  quand on travaille sur les entiers $ \varmathbb{N} $.\\
  $P(n)$: propriété d'un entier.\\
  Pour montrer $ \forall n \geq n_0, P(n)$\\
  On raisonne par récurrence.\\
  Trois étapes:
  \begin{itemize}
    \item \underline{initialisation:} on montre ``$P(n_0)$''
    \item \underline{hérédité:} on montre $ \forall n \geq n_0$, ``$P(n) \implies P(n+1)$''
    \item \underline{conclusion:} ``$ \forall n \geq n_0, P(n)$''
  \end{itemize}
\end{meth}
\begin{rema}
  Il existe des variantes, comme la récurrence forte.
\end{rema}


\section{Ensembles}
\subsection{Définitions, exemples}
\begin{defi}
  Un \index{ensemble}\textsl{ensemble} est une collection d'objets mathématiques.

  Les objets $x$ contenus dans un ensemble $E$ sont appelés les \index{élément}\textsl{éléments} de $E$ et on note:
  \(
  x \in E\)
  (lu $x$ appartient à $E$).

  Si $x$ n'est pas élément de $E$ alors on note:
  \(
  x \notin E = \neg (x \in E)
  \).
\end{defi}

\begin{exems}
  \begin{itemize}
    \item
      les exemples les plus simple sont les ensembles finis:
      \begin{itemize}
        \item $E = \{a, \Box , \circ , 3\} = $ un ensemble à 4 éléments
      \end{itemize}
    \item les ensembles de nombres
      \begin{description}
        \item[$\N$:]
          $\{0,1,2,3, \dots\}$, les \textsl{entiers naturels};
        \item[$\Z$:]
          $\{\dotsc,-2,-1,0,1,2,\dotsc\}$, les \textsl{entiers relatifs};
        \item[$\Q$:]
          $\left\{ \frac{p}{q}, p \in \varmathbb{Z}, q \in \varmathbb{Z}\setminus\{0\} \right\}$, les \textsl{nombres rationnels};
        \item[$\R$:]
          les \textsl{nombres réels} (par exemple les longueurs);
        \item
          Si $E\subset\R$ (par exemple $E=\N,\Z,\Q,\R$), on note souvent:
          \begin{description}
            \item $E^*=\{x\in E\colon x\neq0\}$;
            \item $E_+=\{x\in E\colon x\geq 0\}$;
            \item $E_-=\{x\in E\colon x\leq 0\}$;
            \item $E_+^*=\{x\in E\colon x> 0\}$;
            \item $E_-^*=\{x\in E\colon x< 0\}$;
          \end{description}
        \item[$\C$:]
          les \textsl{nombres complexes} (les transformations du plan obtenues à partir des rotations, des translations et des dilatations).
      \end{description}

    \item
      les ensembles de fonctions:
      \begin{description}
        \item[{$\R[X]$:}]
          les polynômes à coefficients réels;
        \item[$\mathcal{F}(E,F)$:]
          les fonctions de $E$ dans $F$;
        \item[$\mathcal{C}^{0}(E,F)$:]
          les fonctions continues de $E$ dans $F$.
      \end{description}
  \end{itemize}
\end{exems}


\begin{defi}
  Le \index{produit de deux ensembles}\textsl{produit} de $E$ et $F$ est l'ensemble de couples de $E$ et de $F$:
  \[
    E \times F = \{ (x, y) \mid x \in E \et y \in F \}.
  \]
\end{defi}
\begin{rema}
  On peut aussi faire:
  \[
    E^2 = E \times E = \{ (x,y) \mid x \in E \et y \in E \}.
  \]
\end{rema}
\begin{exem}
  \[
  \R^2 = \R \times \R,\]
  le plan réel, avec deux axes ("$x$" et "$y$").
  Voir le plan comme un produit permet d'indiquer facilement une position avec deux coordonnées.
\end{exem}

\begin{Rema}
  $(x, y) \neq (y, x)$
\end{Rema}

\begin{prop}
  On peut aussi faire le produit de plus de deux espaces, par induction:
  \begin{itemize}
    \item on peut poser:
      \[
        E \times F \times G = (E \times F) \times G,
      \]
    \item ou on peut poser:
      \[
        E \times F \times G = E \times(F\times G).
      \]
  \end{itemize}
  Dans les deux cas, on obtient le même espace, en identifiant $((x,y),z)$ avec $(x,(y,z))$.

  On note donc simplement $(x,y,z)$ (sans parenthèses intérieures) au lieu de $((x,y),z)$ ou de $(x,(y,z))$.
\end{prop}
\begin{exem}
  \[
    \R^3
    =
    \R\times\R\times\R
    =
    \R^2\times\R
    =
    \R\times\R^2,
  \]
  l'espace en 3 dimensions avec trois coordonnées, etc\ldots
\end{exem}
\begin{defi}
  Un objet mathématique familier qui vit dans un produit d'ensemble est le \index{graphe d'une fonction}\textsl{graphe} d'une fonction
  $f\colon D \to A$, qui est un sous-ensemble $\Gamma_f$ de $D \times A$:
  \[
    \Gamma_f
    =
    \{(x,y)\in D\times A, y=f(x)\}.
  \]
\end{defi}

\subsection{Logique et ensembles}
Si on ajoute le symbole $\in$ au langage de la logique, on peut écrire l'assertion ouverte:
\[
  A(x,E) = x \in E
\]

Ceci permet d'utiliser les raisonnements logique et amène à considérer les opérations sur les ensembles correspondant à $\ou$, à $\et$, et à $\neg$, et la relation correspondant à $\implies$.  Le bon cadre pour faire ces opérations est de considérer les sous-ensembles d'un ensemble ambiant.

\subsubsection{Sous-ensembles, inclusions}
La relation qui correspond à l'implication est l'inclusion.

\begin{defi}
  on dit que un ensemble $F$ est contenu/inclus dans un ensemble $E$, et on écrit $F \subset E$ si
  \[
    x\in F
    \implies
    x\in E.
  \]
  On dit aussi que: $E$ contient $F$, qui se note $E\supset F$.

  L'ensemble $F$ est appelé un un \index{sous-ensemble}\textsl{sous-ensemble} de $E$, ou encore une \index{partie d'un ensemble}\textsl{partie} de $E$.
  L'ensemble des parties de $E$ (l'ensemble de ses sous-ensembles) est noté:
  \[
    \mathfrak{P}(E) = \{ F \mid F \subset E \}.
  \]
\end{defi}
\begin{meth}
  Pour montrer que $A\subset B$, on doit donc montrer que tout élément de $A$ appartient à $B$.
\end{meth}

\begin{exem}
  \[
    \varmathbb{N} \subset \varmathbb{Z} \subset \Q \subset \R \subset \varmathbb{C}.
  \]
  Pour montrer que $\Z\subset\Q$, par définition de $\Q$, il faut montrer que tout $x\in\Z$ s'écrit $p/q$ avec $p\in\Z$ et $q\in\Z^*$. Il suffit de prendre $p=x$ et $q=1$.
\end{exem}

\begin{exem}
  \[
    \mathcal{C}^0(E, F) \subset \mathcal{F}(E,F).
  \]
\end{exem}

\begin{prop}
  L'inclusion donne une structure d'ensemble (partiellement) ordonné à $\mathfrak{P}(E)$:
  \begin{itemize}
    \item
      $(A \subset B\et B \subset  C)\implies A \subset C$ (``transitivité'')
    \item
      $A=B\iff(A\subset B\et B\subset A)$
      ($\Rightarrow$ ``reflexivité'' \&  $\Leftarrow$ ``antisymétrie'').
  \end{itemize}
\end{prop}
\begin{meth}
  Pour montrer que deux ensembles sont égaux, on doit donc montrer qu'ils ont les mêmes éléments.
\end{meth}

\begin{defi}
  L'\textsl{ensemble vide} $\varnothing$ est l'ensemble à zéro élément. Pour tout ensemble $E$, on a $\varnothing\subset E$ (qu'on peut aussi écrire $\varnothing\in\mathfrak{P}(E)$. En effet ``tous les éléments'' de $\varnothing$ appartiennent à $E$:
  \[
    \forall x\in\varnothing, x\in E.
  \]
\end{defi}

\subsubsection{Union, intersection, complémentaire}
Nous allons maintenant voir les opérations correspondant à $\ou$, $\et$ et $\neg$.

\begin{defi}
  L'\index{union de deux sous-ensembles}\textsl{union} de deux parties $A$ et $B$ est:
  \[
    A \cup B = \{ x \in E, (x \in A)\ou(x \in B) \}.
  \]

  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}
      \node[label={$A \cup B$}] at (0.7,-1){};
      \draw (0,1) circle [radius=1];
      \draw (1.3,1) circle [radius=1];
      \draw (-0.8,0.4) -- (-0.8, 1.6);
      \draw (-0.3,0.05) -- (-0.3, 1.95);
      \draw (0.5,0.41) -- (0.5, 1.58);
      \draw (0.65,0.25) -- (0.65, 1.75);
      \draw (0.85,0.45) -- (0.85, 1.55);
      \draw (1.2,0.02) -- (1.2, 2.0);
      \draw (1.6,0.03) -- (1.6, 1.95);
      \draw (2.1,0.4) -- (2.1, 1.60);
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
\end{defi}

\begin{defi}
  L'\index{intersection de deux sous-ensembles}\textsl{intersection} de deux parties $A$ et $B$ est:
  \[
    A \cap B = \{ x \in E, (x \in A)\et(x \in B) \}.
  \]
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}
      \node[label={$A \cap  B$}] at (0.7,-1){};
      \draw (0,1) circle [radius=1];
      \draw (1.3,1) circle [radius=1];
      \draw (0.5,0.41) -- (0.5, 1.58);
      \draw (0.65,0.25) -- (0.65, 1.75);
      \draw (0.85,0.45) -- (0.85, 1.55);
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
\end{defi}

\begin{voca}
  $A$ et $B$ sont des parties \textsl{disjointes} si $A \cap B = \varnothing$
\end{voca}

\begin{defi}
  Le \index{complémentaire d'un sous-ensemble}\textsl{complémentaire} de la partie $A$ dans $E$ est $E \setminus A$ et est l'ensemble:
  \[
    \{ x \in E \mid x \notin A \}
  \]
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}
      \node[label={$E \setminus  A$}] at (-3,0.5){};
      \node[label={$A$}] at (0,-0.5){};
      \draw (0,0) circle [radius=1];
      \draw (-1.5,0) -- (-1, 1);
      \draw (-1.5,-2) -- (-1, -1);
      \draw (0,-2) -- (0.5, -1);
      \draw (1.2,0) -- (1.7, 1);
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
\end{defi}

En utilisant le lien entre logique et ensemble: $\cup$/$\ou$, $\cap$/$\et$, complémentaire/négation,
on peut prouver plein de propriétés pour les sous-ensembles analogues à celles déjà vues pour la logique.

\begin{prop}
  Commutativité:
  \begin{align*}
    A \cup B &= B \cup A,\\
    A \cap B &= B \cap A.
  \end{align*}
\end{prop}

\begin{prop}
  Associativité:
  \begin{align*}
    A \cap (B \cap C) &= (A \cap B ) \cap C\\
    A \cup (B \cup C) &= (A \cup B) \cup C.
  \end{align*}
  On écrit donc $A\cap B\cap C$ et $A\cup B\cup C$.
\end{prop}
\begin{rema}
  Donc les parenthèses ne comptent pas quand on n'utilise que $\cap$ ou que $\cup$.
\end{rema}

\begin{prop}
  Distributivité:
  \begin{align*}
    A \cap (B \cup C) &= (A \cap B) \cup (A \cap C), \\
    A \cup (B \cap C) &= ( A \cup B) \cap (A \cup C).
  \end{align*}
\end{prop}
\begin{rema}
  Donc les parenthèses comptent quand on utilise $\cap$ et $\cup$:
  \begin{align*}
    A \cap ( B \cup C) &= (A \cap B) \cup (A \cap C),\\
    (A \cap B) \cup C &= (A \cup C) \cap (B \cup C).
  \end{align*}
\end{rema}


\begin{meth}
  A la place des tables de vérité, on peut faire des diagrammes. Pour chaque assertion, être à l'exterieur de l'ensemble signifie $\F$, être à l'intérieur de l'ensemble signifie $\V$.

  \paragraph{Exemple:}
  $A \cap (B \cup C) = (A \cap B) \cup (A \cap C)
  \corresponds
  A \et (B \ou C) = (A \et B) \ou (A \et C)$.


  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}
      \node[label={A}] at (-0.5,4.8){};
      \node[label={B}] at (2,4.8){};
      \node[label={C}] at (0.85,1){};
      \draw (0.9,2.8) circle [radius=1];
      \draw (1.5,4) circle [radius=1];
      \draw (0.2,4) circle [radius=1];
      \draw (0,3) -- (0,3.25);
      \draw (0.2,3) -- (0.2,3.50);
      \draw (0.5,3.05) -- (0.5,3.7);
      \draw (0.7,3.15) -- (0.7,4.6);
      \draw (0.9,3.25) -- (0.9,4.7);
      \draw (1.2,3.05) -- (1.2,3.8);
      \draw (1.4,3.0) -- (1.4,3.65);
      \draw (1.6,3.0) -- (1.6,3.5);
      \draw (1.6,3.0) -- (1.6,3.5);
      \draw (-0.65,3.5) -- (0.5,4.95);
      \draw (-0.2,3.1) -- (0.50,4.05);
      \draw (1.2,4) -- (2,4.86);
      \draw (1.6,3.5) -- (2.4,4.45);
      \draw (0.05,2.3) -- (0.9,3.3);
      \draw (0.4,1.92) -- (1.3,3.01);

      \node[label={A}] at (5,4.8){};
      \node[label={B}] at (7.5,4.8){};
      \node[label={C}] at (6.25,1){};
      \draw (6.3,2.8) circle [radius=1];
      \draw (6.9,4) circle [radius=1];
      \draw (5.6,4) circle [radius=1];
      \draw (5.4,3) -- (5.4,3.25);
      \draw (5.6,3) -- (5.6,3.50);
      \draw (5.82,3.05) -- (5.82,3.7);
      \draw (6.1,3.15) -- (6.1,4.6);
      \draw (6.29,3.25) -- (6.29,4.7);
      \draw (6.6,3.05) -- (6.6,3.8);
      \draw (6.8,3.0) -- (6.8,3.65);
      \draw (7,3.0) -- (7,3.5);
    \end{tikzpicture}
  \end{center}

  Dans cet exemple, il y a 8 morceaux comme dans la table de vérité associée (il faut compter la composante extérieure où A, B et C sont faux).
\end{meth}


\subsection{Écritures d'un ensemble}
\begin{voca}
  \index{représentation extensive}\textsl{Représentation extensive}:
  on fait la liste des éléments.
\end{voca}
\begin{itemize}
  \item exemple: $\{0, 1, 2, \dots\}$
  \item \textbf{surtout pour les ensembles finis}
  \item on ne compte pas plusieurs fois les éléments: $\{a, a\} = \{a\}$
  \item l'ordres des éléments n'est pas important: $\{a, b\} = \{b, a\}$
\end{itemize}

\begin{voca}
  \index{représentaion paramétrique}\textsl{Représentation paramétrique}:
  on décrit les éléments avec une formule, dont les variables prennent leurs valeurs dans un ensemble donné (on dit que les variables sont assignées).
\end{voca}

\begin{exem}
  \[
    2 \varmathbb{N} = \{0, 2, 4, \dots \} = \{ 2n \mid n \in \varmathbb{N} \}.
  \]
  Ici $n$ est le paramètre libre / la variable. Elle est assignée dans l'ensemble $\N$.
\end{exem}

\begin{itemize}
  \item \textbf{pratique et plus précis pour les ensembles infinis}
  \item parfois on ne sait pas le faire: $ \mathcal{F}(E,F)$ peut être très gros et difficile à paramétrer
\end{itemize}

\begin{voca}
  \index{représentation en compréhension}\textsl{Représentation en compréhension}:
  on décrit $E$ comme le sous-ensemble des éléments d'un ensemble $F$ qui vérifient certaines propriétés.
\end{voca}
\begin{itemize}
  \item
    pratique pour déterminer si un élément appartient à l'ensemble.
\end{itemize}
\begin{rema}
  La description paramétrique peut être vue comme une description en compréhension.
\end{rema}

\begin{exem}
  On peut donner trois descriptions de $2\N$:
  \[
    2 \varmathbb{N} = \{0, 2, 4, 6, \dots \}
    =
    \{ 2n \mid n \in \varmathbb{N}\}
    =
    \{ n \in \varmathbb{N}, \exists p \in \varmathbb{N} \mid n = 2p\}.
  \]
  La première est une représentation extensive, la deuxième une paramétrisation, la dernière un représentation en compréhension: $\exists p\in\N, n = 2p$ est la propriété à satisfaire (l'assertion ouverte qui doit être vraie).
\end{exem}

\begin{exem}
  Les nombres premiers: on considère la propriété:
  \[
    A(n)\equiv n > 1 \text{ et } (p \mbox{~divise~} n \implies  (p = 1 \mbox{~ou~} p = n)).
  \]
  On peut définir l'ensemble des \textsl{nombres premiers} en compréhension:
  \[
    P = \{ n \in \varmathbb{N}, A(n) \}.
  \]

  Par contre, on ne sait pas paramétrer $P= \{2, 3, 5, 7, 11, \dotsc\}$. On comprend ce que c'est mais on ne sait pas écrire de formule pour le $n$-ème nombre premier.
\end{exem}

\section{Applications entre ensembles}
\subsection{Définitions}
\begin{defi}
  Une \index{application}\textsl{application}, c'est la donnée de:
  \begin{itemize}
    \item un \emph{ensemble de départ} $D$;
    \item un \emph{ensemble d'arrivée} $A$;
    \item un \emph{procédé} qu'associe un élément de $A$ à chaque élément de $D$.
  \end{itemize}

  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}
      \draw (-2, 0) ellipse (1cm and 2cm);
      \node[label={$D$}] at (-2,2){};
      \node[label={$A$}] at (2,2){};
      \draw (2, 0) ellipse (1cm and 2cm);
      \coordinate (x1) at (-2,-0.5);
      \coordinate (y1) at (2,-0.5);
      \coordinate (x2) at (-2,-1.5);
      \coordinate (y2) at (2,-1.5);
      \coordinate (x3) at (-2,0.5);
      \coordinate (y3) at (2,0.5);
      \coordinate (x4) at (-2,1.5);
      \coordinate (y4) at (2,1.5);
      \draw[->] (x1) -- (y1);
      \draw[->] (x2) -- (y2);
      \draw[->] (x3) -- (y3);
      \draw[->] (x4) -- (y4);
      \node[label={.}] at (-2,0.18){};
      \node[label={.}] at (-2,1.185){};
      \node[label={.}] at (-2,-0.83){};
      \node[label={.}] at (-2,-1.83){};

      \node[label={.}] at (2.02,0.18){};
      \node[label={.}] at (2.02,1.185){};
      \node[label={.}] at (2.02,-0.83){};
      \node[label={.}] at (2.02,-1.83){};
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
\end{defi}
\begin{voca}
  Quand l'ensemble d'arrivée est un ensemble de nombre, on parle souvent de \index{fonction}\textsl{fonction}.
\end{voca}

\begin{rema}
  \begin{itemize}
    \item Le procédé peut associer le même élément de $A$ à différents éléments de $D$.
    \item Par contre chaque élément de $D$ est associé à un seul élément de $A$.
    \item Il peut y avoir des éléments de $A$ sur lequel aucun élément de $D$ n'est envoyé.
  \end{itemize}
\end{rema}

\begin{nota}
  On note $f\colon D \to A$ une application notée $f$ de l'ensemble $D$ dans l'ensemble $A$.\\
  On note $x \mapsto f(x)$ le procédé de la fonction $f$.
\end{nota}
\begin{rema}
  Un procédé n'est pas forcément une formule.
\end{rema}

\begin{exem}
  Soit $H\colon \R \to \R$ la fonction donnée par:
  \[
    x \mapsto \underbrace{\begin{cases}
        0 \mbox{~si~} x < 0\\
        1 \mbox{~si~} x \geq 0
    \end{cases}}_{\mathclap{\mbox{~le procédé peut être plus compliqué qu'une formule~}}}
  \]
\end{exem}

\begin{exem}
  $N\colon \{a, b,\dotsc, z\} \to \{1, 2, \dotsc, 26 \}$, la fonction qui a une lettre de l'alphabet associe sa position dans l'alphabet.
\end{exem}
\begin{rema}
  Une application n'est pas seulement un procédé/une formule.
\end{rema}

\begin{exem}
  \[
    \begin{split}
      f: & \R \to \R\\
         & x \mapsto x^2
    \end{split}
  \]

  $f$ est une fonction  qu'on appelle souvent ``la fonction $x^2$'' mais ça n'est pas précis.

  \[
    \begin{split}
      g: & \R \to \{ x \in \R \mid x \geq 0 \}\\
         & x \mapsto x^2
    \end{split}
  \]

  $g$ a aussi le procédé $x \mapsto x^2$ mais $g \neq f$! Car l'ensemble d'arrivé est différent.
\end{exem}

\begin{voca}
  Soit $f: D \to A$ une application.\\
  Soit $x \in D$  un élément de l'ensemble de départ.\\
  On note $f(x) \in A$, l'élément associé à $x$ par $f$.\\
  On pose $y = f(x)$.\\
  On  dit que:
  \begin{itemize}
    \item l'élément $y$ est l'\index{image d'un élément}\textsl{image} de $x$ par $f$.
    \item l'élément $x$ est \emph{un} \index{antécédent}\textsl{antécédent} de $y$ par $f$.
  \end{itemize}
\end{voca}
\begin{rema}
  Un point $y$ de l'ensemble d'arrivée peu avoir aucun, un ou plusieurs antécédents.
\end{rema}

\begin{meth}[(Lecture graphique)]
  Soit $\Gamma_f$ le graphe d'une application $f\colon D\to A$.

  Pour lire l'image de $x_0\in D$ on considère l'intersection de la droite horizontale $x=x_0$ et de $\Gamma_f$ et on lit son ordonnée (``y''), qui est l'image de $x_0$.

  Pour lire les antécédents de $y_0\in A$ on intersecte la droite horizontale $y=y_0$ avec $\Gamma_f$.
  En effet, aux points d'intersection de $y=y_0$ et de $y=f(x)$, on a bien $y_0=f(x)$.
  On obtient aucun, un ou plusieurs points d'intersections. On lit les abscisses (``x'') de ces points, qui sont les antécédents de $y_0$.

  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}
      \draw[->] (0, -2) -- (0, 5) node[above] {$y$};
      \draw[->] (-3, 0) -- (8, 0) node[right] {$x$};

      \draw (-3,0) to[in=140, out=70] (0,2);
      \draw (0,2) to[in=220, out=320] (3,2);
      \draw (3,2) to[in=180, out=50] (8,5) node[right] {$y = f(x)$};

      \draw (-1.32, 2.1) -- (8,2.1) node[right] {$y = y_0$};

      \draw[dotted,-*] (-1.32, 0) -- (-1.32, 2.16);
      \draw[dotted,-*] (-0.12, 0) -- (-0.12, 2.16);
      \draw[dotted,-*] (-0.12, 0) -- (-0.12, 2.16);
      \draw[dotted,-*] (3.07, 0) -- (3.07, 2.16);

      \draw[thick] (-1.32, 0.1) -- (-1.32, -0.1) node[below] {$x_1$};
      \draw[thick] (-0.12, 0.1) -- (-0.12, -0.1) node[below] {$x_2$};
      \draw[thick] (3.07, 0.1) -- (3.07, -0.1) node[below] {$x_3$};
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
  On lit 3 solutions: $x_1$, $x_2$, $x_3$.

\end{meth}

\subsection{Image, image réciproque}
Maintenant on s'intéresse à la résolution de l'équation d'inconnue $x$:
\[
  y_0 = f(x)
\]
pour $y_0 \in A$ et $x \in D$.
Par définition, les solutions des cette équation sont les antécédents éventuels de $y_0$.

\begin{defi}
  L'\index{image d'une application}\textsl{image} de $f\colon D \to A$ est le sous-ensemble de $A$ des éléments qui sont des images d'éléments de $D$. C'est-à-dire qui ont un antécédent dans $D$. On le note $f(D)$ ou $\mathrm{Im}(f)$.

  En bref:
  \[
    f(D) = \{ y \in A \mid \exists x \in D, y = f(x) \}
    =\{f(x)\mid x\in D\}.
  \]
\end{defi}
\begin{rema}
  On peut résoudre $y_0 = f(x)$ ssi $y_0 \in\mathrm{Im}(f)$.
\end{rema}

  Plus généralement, on peut chercher une solution dans un sous-ensemble $E \subset D$.
\begin{defi}
  On appelle \textsl{image} de $E$ par $f$ le sous-ensemble $\{y \in A \mid \exists x \in E ,y = f(x) \}$.
\end{defi}

\begin{rema}
  \begin{itemize}
    \item L'image d'un ensemble est un ensemble. Par exemple si $E=\{x\}$, on a $f(\{x\})=\{f(x)\}$, un ensemble à un élément.
    \item on a bien $\mathrm{Im}(f) = f(D)$ avec cette définition, donc les notations sont cohérentes.
  \end{itemize}
\end{rema}

\begin{meth}
  [(Lecture graphique)]
  On utilise la même méthode que pour trouver l'image d'un point, mais on regarde toutes les valeurs possible de $x\in E$.
\end{meth}

On peut aussi prendre $y_0 \in F \subset A$, $F$ sous-ensemble, et s'intéresser aux valeurs possibles des solutions de $y_0=f(x)$ (Ici $y_0$ n'est pas connu, mais on sait que seulement que $y_0\in F$).

\begin{defi}
  L'\index{image réciproque}\textsl{image réciproque} ou la \index{préimage}\textsl{préimage} de $F$ par $f$ est notée $f^{-1}(F)$ et elle est définie par:
  \[
    f^{-1}(F) = \{ x \in D \mid f(x) \in F\}.
  \]
\end{defi}

Par exemple si $F = \{ y_0 \}$, on obtient $f^{-1} \left( \{y_0\}\right) = \{ \mbox{~antécédents de $y_0$~} \}$.

\begin{rema}
  L'image réciproque d'un ensemble est un ensemble.
\end{rema}

\begin{meth}[(Lecture graphique)]
  On utilise la même méthode que pour trouver les antécédents d'un point, mais on regarde toutes les valeurs possible de $y\in F$.
\end{meth}

\begin{exo}
  Si $E \subset D, F \subset A$:
  $f(f^{-1}(F)) \subset F$
  et
  $f^{-1}(f(E)) \supset E$.
\end{exo}

\begin{gene}{\textit{Indication}}
  \begin{itemize}
    \item Pour commencer, prendre $F = \{y\}$: 2 cas.
    \item Pour commencer, prendre $E = \{x\}$.
  \end{itemize}
\end{gene}
\begin{gene}{\textit{Correction}}
  Si $x\in f^{-1}(F)$, par définition $f(x)\in F$. Donc $f(f^{-1}(F))\subset F$.

  En général $f(f^{-1}(F))\neq F$. Contre-exemple:
  soit $f$ la fonction constante de $\R$ dans $\R$ qui a $x$ associe $1$, soit $F=\{0\}$.
  On a $f^{-1}(\{0\})=\varnothing$  donc $f(f^{-1}(\{ 0 \}) = \varnothing \neq \{ 0 \}$.
\end{gene}
\begin{rema}
  Si $F=\{y\}$, $f(f^{-1}(\{y\}))=\{y\}\iff$$y$ a un antécédent.
\end{rema}
\begin{gene}{\textit{Correction}}
  Si $x \in E$, comme $f(E) = \{ f(x) \mid x \in E \}$, on a bien $f(x)\in f(E)$. De façon équivalente $x\in f^{-1}(f(E))$.
  On en conclut $E \subset f^{-1}(f(E))$.

  En général $f^{-1}(f(E)) \neq E$. Contre-exemple: soit $f$ la fonction constante de $\R$ dans $\R$ qui a $x$ associe $1$. Soit $E=\{0\}$.
  On a $f(\{ 0 \}) = \{ 1 \}$ mais $f^{-1}(\{  1 \}) = \R$ donc $f^{-1}(f(\{ 0 \}) = \R \neq \{ 0 \}$.
\end{gene}


\subsection{Injections, surjections, bijections}
\begin{defi}
  soit $f\colon D \to A$ une application. On dit que $f$ est:
  \begin{description}
    \item[\index{injective}injective:]
      si $\forall y \in A, f(x) = y$ a \emph{au plus} une solution dans $D$.
    \item[\index{surjective}surjective:]
      si $\forall y \in A, f(x) = y$ a \emph{au moins} une solution dans $D$. C'est-à-dire $\mathrm{Im}(f) = A$.
    \item[\index{bijective}bijective:]
      si $\forall y \in A, f(x) = y$ a \emph{exactement} une solution dans $D$.
  \end{description}
\end{defi}

\begin{rema}
  On a donc:
  $f$ bijective $\iff$ $f$ est à la fois injective et surjective.
\end{rema}

\begin{Rema}
  \begin{itemize}
    \item $f$ peut être ni injective ni surjective.
    \item les définitions dépendent fortement de $A$ et de $D$ (pas que du procédé).
  \end{itemize}
\end{Rema}

\begin{exem}
  \begin{enumerate}
    \item
      La fonction
      \(
      N \colon \{a, b, \dots, z \} \to \{1, 2, \dots, 26 \}
      \)
      qui donne la place des lettres dans l'alphabet est une bijection.

    \item
      La fonction
      \(f\colon \R\to\R\), de procédé \(x \mapsto x^2\)
      n'est ni injective ni surjective.

    \item
      La fonction
      \(g\colon \R\to\R_{+}\), de procédé \(x \mapsto x^2\)
      est surjective, mais pas injective.

    \item
      La fonction
      \(h\colon \R_{+}\to\R\), de procédé \(x \mapsto x^2\)
      est injective, mais pas surjective

    \item
      La fonction
      \(j\colon \R_{+}\to\R_{+}\), de procédé \(x \mapsto x^2\)
      est une bijection.
  \end{enumerate}
\end{exem}

\begin{defi}
  Soit $f\colon D \to A$ une application. On peut \index{restriction}\textsl{restreindre} $f$ \textsl{à la source} en diminuant son ensemble de départ et en gardant le même procédé.
  On peut \textsl{restreindre} $f$ \textsl{au but} en diminuant son ensemble d'arrivée et en gardant le même procédé, mais il faut que le sous-ensemble contienne l'image de $f$.

  Si $E \subset D$ sous-ensemble de l'espace de départ on note $f \mid _E\colon E\to A$ et on appelle ça la \textsl{restriction} de $f$ à $E$. Si $F\subset A$ sous-ensemble de l'espace d'arrivée, on note $f\vert^F\colon D\to F$ la restriction de $f$ au but à $F$. Si $f(E)\subset F$, on peut même définir $f\vert_E^ F\colon E\to F$!
\end{defi}

\begin{Rema}
  Quand on restreint au but, on ne pas enlever des points qui sont des images, sinon l'application n'est plus définie: certains points n'auraient pas d'image!
\end{Rema}

\begin{rema}
  Si on restreint une application au but à son image, on obtient une application surjective.
\end{rema}

\begin{exem}
  \begin{enumerate}
    \item
      $\cos\colon\R\to\R$ n'est ni injective, ni surjective.
    \item
      $\cos\colon\R\to[-1,1]$ est surjective mais n'est pas injective.
    \item
      $\cos\colon[0,\pi]\to\R$ est injective mais n'est pas surjective.
    \item
      $\cos\colon[0,\pi]\to[-1,1]$ est bijective.
  \end{enumerate}
\end{exem}
\begin{proof}
  On étudie le graphe de la fonction $\cos$, en se restreignant à la source et au but aux différent sous-ensembles.
  \begin{enumerate}
    \item
      Si $y > 1, y =\cos(x)$ n'a pas de solution dans $\R$ (non surjective).\\
      Si $-1 \leq y \leq 1, y =\cos(x)$ a une infinité de solutions dans $\R$ (pas injective).
    \item
      Si $-1 \leq y \leq 1, y =\cos(x)$ a une infinité de solutions dans $\R$ (surjective mais pas injective).
    \item
      Si $y > 1, y =\cos(x)$ n'a pas de solution dans $[0,\pi]$ (non surjective).\\
      Si $-1 \leq y \leq 1, y =\cos(x)$ a exactement une solution dans $[0,\pi]$.\\
      Pour tout $y$, il y a donc au plus un antécédent dans $[0,\pi]$ (injective).
    \item
      Si $-1 \leq y \leq 1, y =\cos(x)$ a exactement une solution dans $[0,\pi]$ (bijective).
  \end{enumerate}
\end{proof}

\begin{meth}
  Pour montrer l'injectivité sans utiliser le graphe on doit montrer:
  \[
    \forall x \in D, \forall x' \in D, f(x) = f(x') \implies x = x'.
  \]

  Pour montrer qu'une application n'est pas injective, on doit montrer la négation:
  \[
    \exists x \in D, \exists x' \in D, f(x) = f(x') \mbox{~et~} x \neq x'.
  \]
\end{meth}

\begin{exo}
  Une fonction strictement monotone est injective.
\end{exo}

\subsection{Composition, inverses}

\begin{defi}
  Si $f\colon A \to B$ et $g\colon B \to C$, on définit la \index{application composée}\textsl{composée} de $f$ par $g$ et on note $g \circ f$ l'application $A \to C$ telle que $g \circ f(x) = g(f(x))$.
\end{defi}

\begin{Rema}
  En général, l'ordre est \textbf{important}.
\end{Rema}
\begin{exem}
  Si $f\colon\R\to\R^+,x\mapsto x^2$; $g\colon\R^+\to\R,x\mapsto\sqrt{x}$.

  Alors:
  $g\circ f\colon \R\to\R, x\mapsto\abs{x}$.

  Tandis que:
  $f\circ g\colon \R^+\to\R^+, x\mapsto x$.
\end{exem}

\begin{gene}{Abus}
  Si $f\colon A \to B$ et $g\colon C \to D$ avec $\mathrm{Im}(f) \subset C$, on parle encore de $g \circ f$ mais en fait on devrait écrire $g\vert_{\mathrm{Im}(f)}\circ f\vert^{\mathrm{Im}(f)}$ au lieu de $g\circ f$ (ce qui est un peu lourd!).
\end{gene}
\begin{exem}
  \begin{align*}
    f(x) &= x^2 + 1,&& f\colon\R \to \R\\
    g(x) &= \frac{1}{x},&& g\colon\R \setminus \{0\} \to \R
  \end{align*}

  On peut écrire $g \circ f$ car $x^2 + 1 \neq 0$.
  \[
    g \circ f(x) = \frac{1}{x^2 + 1}.
  \]
\end{exem}

\begin{defi}
  La fonction identité $\mathrm{id}_E$ est la fonction $E\to E$ avec le procédé $x\mapsto x$. C'est une bijection.
\end{defi}
\begin{prop}
  Les propriétés d'injectivité et de surjectivité peuvent se comprendre en terme de composition:
  \begin{enumerate}
    \item
      $f\colon D\to A$ est surjective $\iff$ $\exists g\colon A\to D$ avec $f \circ g = \mathrm{id}_{A}$ (un tel $g$ n'est a priori pas unique).
    \item
      $f\colon D\to A$ est injective $\iff$ $\exists g\colon \mathrm{Im}(f) \to D$ avec $g \circ f = \mathrm{id}_D$. Un tel $g$ est alors unique, et est appelé \textsl{inverse à gauche} de $f$.
    \item
      $f\colon D \to A$ est bijective $\iff$ $\exists g\colon A \to D$ telle que $f \circ g = \mathrm{id}_A$ et $g \circ f = \mathrm{id}_D$. Un tel $g$ est alors unique et est appelé \index{application inverse}\textsl{inverse} de $f$ (ou \index{bijection réciproque}\textsl{bijection réciproque}).
  \end{enumerate}
\end{prop}
\begin{voca}
  Par conséquent, on dit aussi ``$f$ est inversible'' au lieu de ``$f$ est bijective'', mais on utilise cette terminologie surtout pour les applications linéaires.
\end{voca}
\begin{proof}
  On raisonne par double implication.
  \begin{enumerate}
    \item
      $\implies$ Si $f$ est surjective, on peut définir $g$ en prenant un antécédent pour chaque $y \in A$ alors $f \circ g(y) = f(x)$ pour $x$ tel que $f(x) = y$. On a bien $f\circ g=\mathrm{id}$.

      $\Leftarrow$ Soit $y \in A$, comme $f \circ g = id$, $f(g(y)) = id$.
      Donc $g(y) \in D$ est un antécédent de $y$.

    \item
      $\implies$ Si $f$ est injective, chaque $y\in\mathrm{Im}(f)$ a exactement un antécédent. On l'appelle $g(y)$. On a $y=f(x)\iff x=g(y)$ donc on a bien $g(f(x))= x$.

      $\Leftarrow$ Soit $x, x' \in A$, tels que $f(x) = f(x')$. Alors $g(f(x')) = g(f(x))$.
      Comme par hypothèse $x = g(f(x))$ et $x' = g(f(x'))$, on a $x = x'$. On a bien montré que $f$ est injective.

    \item
      $f$ est bijective si et seulement si $f$ est injective et surjective. C'est un exercice facile de déduire 3. de 1. et 2. (le faire!).
  \end{enumerate}
\end{proof}

\begin{defi}
  Quand $f$ est bijective, on note $f^{-1}$ son inverse et on l'appelle la bijection réciproque de $f$.

  Quand $f$ est seulement injective, on peut encore noter $f^{-1}$ la bijection réciproque de $f\vert^{\mathrm{Im}(f)}$.
\end{defi}

\begin{prop}
  $f^{-1}$ est définie uniquement.
\end{prop}
\begin{proof}
  On va montrer que si $g_1 \circ f = g_2 \circ f =\mathrm{id}$ sur $\mathrm{Im}(f)$, alors $g_1 = g_2$.

  $\forall y \in \mathrm{Im}(f), \exists x, y = f(x)$ alors $g_1(y) = g_1 (f(x))=x = g_2 (f(x)) = g_2 (y)$. On a donc bien $g_1 = g_2$.
\end{proof}

\begin{exem}
  $f(x)=x^2$.

  \begin{itemize}
    \item si $y > 0, y = x^2$ a deux solutions distinctes
    \item si $y = 0, y = 0$ a une seule solution
    \item si $y < 0, y = x^2$ n'a pas de solution
  \end{itemize}

  $f$ n'est ni surjective ni injective. (Pour la rendre surjective, on peut se restreindre au but à son image, c'est-à-dire aux $y\geq 0$.)

  Pour rendre l'application injective, il faut choisir une seule solution sur les deux possibles pour chaque $y > 0$ (restriction de $f$ à la source). Il y a plein de façon de le faire.

  La façon standard est de considérer les $x$ positifs. On obtient comme inverse la racine carrée $\sqrt{\cdot}\colon\R^+\to\R^+$.
\end{exem}

\begin{rema}
  On aurait pu faire un autre choix d'antécédent, par exemple:
  \begin{itemize}
    \item la solution $x\geq0$ si $E(y)$ est paire
    \item la solution $x\leq0$ si $E(y)$ est impaire
  \end{itemize}
  On obtient une fonction bijective de $\dotsb\cup]-2,-\sqrt{3}] \cup]-\sqrt{2},-1]\cup [0,1[\cup[\sqrt{2},\sqrt{3}[\cup\dotsb$ dans $\R^+$, mais ça n'est guère pratique!
\end{rema}

\section{Ensembles de nombres}
\begin{exem}
  \begin{description}
    \item[$\N$:]
      $\{0,1,2,3, \dots\}$, les \textsl{entiers naturels};
    \item[$\Z$:]
      $\{\dotsc,-2,-1,0,1,2,\dotsc\}$, les \textsl{entiers relatifs};
    \item[$\Q$:]
      $\left\{ \frac{p}{q}, p \in \varmathbb{Z}, q \in \varmathbb{Z}\setminus\{0\} \right\}$, les \textsl{nombres rationnels};
    \item[$\R$:]
      les \textsl{nombres réels}.
  \end{description}
\end{exem}

Plus généralement: pour nous, ce sont les sous-ensembles de $ \R $.

\subsection{L'ensemble ordonné \texorpdfstring{$(\R,\leq)$}{R}}
Une propriété importante de $\R$ est qu'il y a un ``ordre total'': on peut ranger tous les réels par taille. En d'autres termes, pour tous $x_1\neq x_2$ on a $x_1 < x_2$ ou $x_2 < x_1$.
On peut facilement se convaincre que ceci n'est pas vrai pour l'``ordre partiel'' $\subset$ sur $\mathfrak{P}(E)$.

\begin{prop}
  La relation $\leq$ donne une structure d'ensemble (totalement) ordonné à $\R$:
  \begin{itemize}
    \item
      $(a\leq b\et b\leq c)\implies a\leq c$ (``transitivité'')
    \item
      $a=b\iff(a\leq b\et b\leq a)$
      ($\Rightarrow$ ``reflexivité'' \&  $\Leftarrow$ ``antisymétrie'').
  \end{itemize}
\end{prop}

\begin{rema}
  \begin{itemize}
    \item
      Il est parfois pratique d'utiliser l'ordre strict: on dit $x_1 < x_2$ si ($x_1 \leq x_2$ et $x_1 \neq x_2$).
    \item
      On peut écrire $x_2 \geq x_1$ pour $x_1 \leq x_2$.
  \end{itemize}
\end{rema}

\subsubsection*{Manipulation des inégalités}
\begin{gene}{Rappel}
  Soit $f$ une fonction réelle d'une variable réelle.
  \begin{itemize}
    \item
      $f$ est \textsl{croissante} si $x_1 \leq x_2 \implies f(x_1) \leq f(x_2)$ ($f$ préserve l'ordre).
    \item
      $f$ est \textsl{décroissante} si $x_1 \leq x_2 \implies f(x_1) \geq f(x_2)$ ($f$ renverse l'ordre).
  \end{itemize}
\end{gene}

\begin{exo}
  $f$ constante $\iff$ $f$ croissante et décroissante.
\end{exo}

\begin{exem}
  $f(x) = x + a, a \in \R$ est croissante: $x_1 \leq x_2 \implies x_1 + a \leq x_2 + a$.\\
  On  a aussi (par transitivité) que si $a \leq b, x_1 \leq x_2 \implies x_1 + a \leq x_2 + b$.
\end{exem}

\begin{exem}
  Si $c\geq 0$, $x\mapsto cx$ est croissante:
  $x_1 \leq x_2 \implies cx_1 \leq cx_2$.
\end{exem}

\begin{exem}
  Si $c\leq 0$, $x\mapsto cx$ est décroissante:
  $x_1 \leq x_2 \implies cx_1 \geq cx_2$.
\end{exem}

\subsubsection*{Intervalles de \texorpdfstring{\ensuremath{\R}}{R}}
Intuitivement les intervalles sont les ensembles ``sans trous''.
\begin{defi}
  $X \subset \R$ est un \index{intervalle}\textsl{intervalle} si et seulement si:
  \[
    \forall x_1 \in X, \forall x_2 \in X, (x_1 \leq y \leq x_2) \implies y \in X.
  \]
\end{defi}

\begin{prop}
  On peut classer les intervalles dans trois familles (+ l'ensemble vide)
  \begin{description}
    \item[Intervalles fermés:]
      \[
        [a,b] = \{ x \mid a \leq x \leq b \}.
      \]

    \item[Intervalles ouverts:]
      \[
        ]a, b[ = \{ x \mid a < x < b \}.
      \]

    \item[Intervalles semi-ouverts:]
      \begin{itemize}
        \item
          à gauche:
          \[
            ]a, b] = \{ x \mid a < x \leq b \}.
          \]
        \item
          à droite:
          \[
            [a, b[ = \{ x \mid a \leq  x < b \}.
          \]
      \end{itemize}

  \end{description}

  Ici,on peut prendre $a=-\infty$ et $b=+\infty$ avec la convention que $- \infty$ est plus petit que tout réel et $+\infty$ est plus grand que tout réel quand l'intervalle est ouvert en $a$ ou en $b$.

  L'ensemble vide n'appartient pas vraiment à une de ces familles, mais il peut être pratique de penser à $\varnothing$ comme à l'intervalle (vide) $]+\infty,-\infty[$\ldots
\end{prop}


\subsubsection*{Majorants / minorants}
On considère
\begin{itemize}
  \item l'ensemble $\R$ avec la relation binaire $\leq$;
  \item $E \subset \R$ un ensemble de nombres;
  \item $A \subset E$ un sous-ensemble.
\end{itemize}

\begin{defi}
  $x \in E$ est un \index{minorant}\textsl{minorant} de $A$ si $\forall a \in A, x \leq a$.
\end{defi}

\begin{exem}
  $ A = \varmathbb{N}$, $E = \R$.
  $2$ est un minorant de $A$.
  $0$ est un minorant de $A$.
\end{exem}

\begin{exem}
  $A = \varmathbb{Z}$, $E = \R$.
  $A$ n'a pas de minorant.
\end{exem}
\begin{proof}
  On raisonne par l'absurde.
  Supposons $x$ minorant de $ \Z$.
  Soit $n = E(x)$ sa partie entière.
  $n - 1 < x$ mais comme $n - 1 \in \Z$, et $x$ minorant de $\Z$ on a aussi $x \leq n - 1$.

  Par transitivité, on obtient $x < x$, ce qui est une contradiction.
\end{proof}
\begin{voca}
  $A$ est dit \textsl{minoré} s'il accepte un minorant.
\end{voca}

\begin{Rema}
  minorant $\neq$ minimum
\end{Rema}

\begin{defi}
  $x$ est un \index{minimum}\textsl{minimum} de $A$ si:
  $x$ est un minorant de $A$ et $x\in A$.
\end{defi}

\begin{prop}
  Si $A$ admet un minimum, il est uniquement déterminé. On dit donc \emph{le} minimum de $A$.
\end{prop}
\begin{proof}
  Soient $a$ et $b$ des minima.
  $a \in A$ et $b$ un minorant de $A$ donc $b \leq a$;
  $b \in A$ et $a$ un minorant de $A$ donc $a \leq b$.
  On a donc bien $a = b$
\end{proof}

\begin{exem}
  \begin{itemize}
    \item $0$ est le minimum de $\varmathbb{N}$.
    \item $A = \left\{ \frac{1}{n}, n \in \varmathbb{N} \right\}$ est minoré par $0$ mais n'a pas de minimum.
  \end{itemize}
\end{exem}
\begin{proof}
  On raisonne par l'absurde.
  Si $m$ est ce minimum, $m \in A$ donc $\exists n, m = \frac{1}{n}$.
  Mais alors $ \frac{1}{n+1}<m$, ce qui contredit $m$ minorant.
\end{proof}
\begin{voca}
  Le minimum est parfois appelé le \textsl{plus petit élément}, abrégé ppe.
\end{voca}

\begin{rema}
  Si $y$ est un minorant de $A$ et $x \leq y$ alors $x$ est un minorant.
\end{rema}

Dans $\R$, il y a un minorant spécial, le plus grand des minorants:
\begin{theo}
  $A \subset \R$ minoré et non vide.
  Alors il existe un plus grand minorant, appelé $\inf(A)$.
\end{theo}
\begin{voca}
  On appelle $\inf(A)$ la \index{inf}\textsl{borne inférieure} de $A$.
\end{voca}
\begin{prop}
  $m$ minorant de $A$ $\iff$ $m \leq \inf(A)$.
\end{prop}
\begin{prop}
  $A$ admet un minimum ssi $\inf(A)\in A$, et alors $\min(A)=\inf(A)$.
\end{prop}

\begin{defi}
  $x\in E$ est un \index{majorant}\textsl{majorant} de $A$ si $\forall a \in A, x \geq a$.
\end{defi}

\begin{voca}
  $A$ est dit \textsl{majoré} s'il accepte un majorant.
\end{voca}

\begin{defi}
  $x$ est un \index{maximum}\textsl{maximum} de $A$ si:
  $x$ est un majorant de $A$ et $x\in A$.
\end{defi}

\begin{exo}
  Si $A$ admet un maximum, il est uniquement déterminé. On dit donc \emph{le} maximum de $A$.
\end{exo}

\begin{voca}
  Le minimum est parfois appelé le \textsl{plus grand élément}, abrégé pge.
\end{voca}

\begin{rema}
  Si $y$ est un majorant de $A$ et $x \geq y$ alors $x$ est un majorant.
\end{rema}

Dans $\R$, il y a un majorant spécial, le plus petit des majorants:
\begin{theo}
  $A \subset \R$ majoré et non vide.
  Alors il existe un plus petit majorant, appelé $\sup(A)$.
\end{theo}
\begin{voca}
  On appelle $\sup(A)$ la \index{sup}\textsl{borne supérieure} de $A$.
\end{voca}
\begin{prop}
  $m$ majorant de $A$ $\iff$ $m \geq \inf(A)$.
\end{prop}
\begin{prop}
  $A$ admet un maximum ssi $\sup(A)\in A$, et alors $\max(A)=\sup(A)$.
\end{prop}
\begin{voca}
  Si $A$ est minoré et majoré, on dit que $A$ est un \textsl{ensemble borné}.
\end{voca}

\subsubsection*{Exemple des ensembles finis}
\begin{prop}
  $X \subset \R$, ensemble fini. Alors $X$ admet un minimum et un maximum.
\end{prop}

\subsubsection*{Exemple des intervalles}
\begin{center}
  \begin{tabular}{@{}c|ccc|ccc@{}}
    \toprule
    A & minoré ? & inf & min ? & majoré ? & sup & max ?\\
    \midrule
    $[a,b]$ & oui & $a$ & $a$ & oui & $b$ & $b$\\
    $]a,b]$ & oui & $a$ & non & oui & $b$ & $b$\\
    $]-\infty,b]$ & non & non & non & oui & $b$ & $b$\\
    $[a,b[$ & oui & $a$ & $a$ & oui & $b$ & non\\
    $[a,+ \infty[$ & oui & $a$ & $a$ & non & non & non\\
    $]a,b[$ & oui & $a$ & non & oui & $b$ & non\\
    $]- \infty,b[$ & non & non & non & oui & $b$ & non\\
    $]a,+ \infty [$ & oui & $a$ & non & non & non & non\\
    $]- \infty, + \infty[$ & non & non & non & non & non & non\\
    $\varnothing$ & oui & non & non & oui & non & non\\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{center}

Pour rendre les choses plus simples, on adopte souvent les conventions suivantes. On regarde non plus l'ensemble $\R$ mais l'ensemble $\bar\R=\{-\infty\}\cup\R\cup\{+\infty\}$ avec l'ordre $\leq$ sur $\R$ et la convention que $-\infty$ est plus petit que tout et $+\infty$ est plus grand que tout.

Alors tout ensemble de $\R$ devient majoré par $+\infty$ et minoré par $-\infty$ dans $\bar\R$.
Quand $A$ n'est pas majoré dans $\R$, le plus petit majorant dans $\bar\R$ est $+\infty$, quand $A$ n'est pas minoré dans $\R$, le plus grand minorant dans $\bar\R$ est $-\infty$.

Dans le cas $A=\varnothing$, tout élément de $\bar\R$ est un majorant. Le plus petit majorant est donc $-\infty$. Tout élément de $\bar\R$ est un minorant, le plus grand minorant est donc $+\infty$.

En bref: on écrit $\sup(A)=+\infty$ pour dire que $A$ n'est pas majoré, $\inf(A)=-\infty$ pour dire que $A$ n'est pas minoré, et on note $\inf(\varnothing)=+\infty$, $\sup(\varnothing)=-\infty$, bien que $\varnothing$ n'ait ni $\inf$ ni $\sup$ dans $\R$.

Le tableau devient:
\begin{center}
  \begin{tabular}{@{}c|cc|cc@{}}\toprule
    A &  inf & min ? &  sup & max ?\\
    \midrule
    $[a,b]$  & $a$ & $a$ &  $b$ & $b$\\
    $]a,b]$  & $a$ & non &  $b$ & $b$\\
    $]-\infty,b]$ & $-\infty$ &  non &  $b$ & $b$\\
    $[a,b[$ &  $a$ & $a$ &  $b$ & non\\
    $[a,+ \infty[$ &  $a$ & $a$ &  $+\infty$ & non\\
    $]a,b[$  & $a$ & non &  $b$ & non\\
    $]- \infty,b[$ & $-\infty$ & non &  $b$ & non\\
    $]a,+ \infty [$& $a$ & non &  $+\infty$ & non\\
    $]- \infty, + \infty[$ & $-\infty$ & non &  $+\infty$ & non\\
    $\varnothing$ & $+\infty$ & non &  $-\infty$ & non\\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{center}

Nous allons maintenant prouver quelques cas apparaissant dans ce tableau.
\begin{exo}
  Prouver toutes les cases du tableau.
\end{exo}
\begin{proof}
  \begin{description}
    \item
      [{$]- \infty, b ]$ pas minoré:}]~\\
      Par l'absurde. Si $m$ minorant de $]-\infty,b]$, alors $m \leq b$.
      Mais alors $m - 1 \in ]- \infty, b]$ et donc $m\leq m-1$. Ce qui est une contradiction.
      Donc $]- \infty, b]$ n'a pas de minorant.

    \item[{$\inf(]a, b[) = a$:}]~
      \begin{itemize}
        \item
          $a$ est un minorant de $]a, b[$ car par définition $x \in ]a, b[ \iff a < x < b$. 
        \item
          Par l'absurde: supposons qu'il existe un minorant $m$ de $]a,b[$ tel que $m > a$. Alors 
          $(a+m)/2\in]a,b[$. On en déduit $m\leq(a+m)/2$. Mais ceci contredit $m>a$.
          Donc $a$ est bien le plus grand minorant de $]a, b[$.
      \end{itemize}
  \end{description}
\end{proof}

\begin{exem}
  $x$ réel fixé.
  \[
    A = \{ n \in \varmathbb{Z} \mid n \leq x \}
  \]

  $A$ a un maximum, appelé \index{partie entière}\textsl{partie entière} de $x$.
  \[
    E(x)
    =
    \max(A).
  \]
\end{exem}

\begin{exem}
  \[
    A = \left\{ \frac{1}{n}, n \in \N, n \geq 1 \right\}\subset\R.
  \]
\end{exem}

$A$ est minoré. $\inf(A)=0$. Comme $0$ ne peut pas s'écrire $1/n$, $A$ n'admet pas de minimum.

$A$ est majoré. $\sup(A)=1$. Comme $1=1/1 \in A$, $\max(A)=1$.

\subsection{Division euclidienne (l'ensemble ordonné \texorpdfstring{$(\N,\divides))$}{N}}

\begin{theo}
  soit $n \in \varmathbb{N}$ et $d \in \varmathbb{N}$:
  \[
    \exists! (q, r) \in \varmathbb{N}^2 \mbox{~tels que: ~} \begin{cases}
      n = qd + r\\
      0 \leq r < d
    \end{cases}
  \]
  $q$ s'appelle le \textsl{quotient} de la division euclidienne de $n$ par $d$.\\
  $r$ s'appelle le \textsl{reste} de la division euclidienne de $n$ par $d$.
\end{theo}
\begin{voca}
  \begin{itemize}
    \item on dit que ``$d$ divise $n$'' et $n$ s'écrit ``$d \vert n$'' si le reste de la division de $n$ par $d$ est $r = 0$.
    \item les \textsl{diviseurs} de $n$ sont les $d$ tels que $d \mid n$. L'ensemble des diviseurs de $n$ est non-vide car $1$ et $n$ divisent toujours $n$.
  \end{itemize}
\end{voca}

\begin{exo}
  La relation $\mid$ donne une structure d'ensemble (partiellement) ordonné à $\N$:
  \begin{itemize}
    \item
      $(a\mid b\et b\mid c)\implies a\mid c$ (``transitivité'')
    \item
      $a=b\iff(a\mid b\et b\mid a)$
      ($\Rightarrow$ ``reflexivité'' \&  $\Leftarrow$ ``antisymétrie'').
  \end{itemize}
\end{exo}

\begin{defi}
  Un entier naturel $p$ est un \index{nombre premier}\textsl{nombre premier} si $p$ a exactement deux diviseurs, c'est-à-dire: les seuls diviseurs de $p$ sont $1$ et $p$ (et $p \neq 1$).
\end{defi}

\begin{rema}
  Les diviseurs premiers de $b$ sont \emph{les} plus petits diviseurs $> 1$ de $b$ pour l'ordre $\mid$.
\end{rema}

\begin{Rema}
  On ne peut pas toujours comparer deux entiers avec ``$\mid$'' (ordre partiel). 
  Il n'y a donc pas unicité des minima et des maxima.
\end{Rema}

\begin{exem}
  \begin{itemize}
    \item $1$ n'est pas premier (mais $1$ n'est pas intéressant car $\forall n, 1 \mid n$)
    \item $2$ est premier
  \end{itemize}
\end{exem}

\begin{rema}
  Si $d$ divise $n > 0$, alors $\exists q \geq 1$ tel que $n = qd$ donc $d\leq n = qd$.
\end{rema}

\begin{exem}
  Les diviseurs de $2$ sont $\{1, 2\}$
  \[
    \begin{split}
& 2 = 2 \times 1 + 0\to 1 \mid 2\\
& 2 = 1 \times 2 + 0\to 2 \mid 2
    \end{split}
  \]
\end{exem}

\begin{exem}
  Les diviseurs de $3$ sont dans $\{1, 2, 3\}$
  \[
    \begin{split}
& 3 = 3 \times 1 + 0 \to \mbox{~oui~}\\
& 3 = 1 \times 2 + 1 \mbox{~et~} 0 \leq 1 < 2 \to \mbox{~non~}\\
& 3 = 1 \times 3 + 0 \to \mbox{~oui~}
 \end{split}
  \]

  Les diviseurs de $3$ sont $\{1, 3\}$: $3$ est premier.
\end{exem}

\begin{exem}
  Pour 4:
  \[
    \begin{split}
& 4 = 4 \times 1 + 0 \to \mbox{~oui~}\\
& 4 = 2 \times 2 + 0 \to \mbox{~oui~}\\
& 4 = 1 \times 3 + 1 \to \mbox{~non~}\\
& 4 = 1 \times 4 + 0 \to \mbox{~oui~}\\
 \end{split}
  \]

  Les diviseurs de $4$ sont $\{1, 2, 4\}$: $4$ n'est pas premier.
\end{exem}
\begin{exem}
  Les nombres premier $p \leq 25$ sont:
  \[
    \{2, 3, 5, 7, 11, 13, 17, 19, 23\}
  \]
\end{exem}



\subsubsection*{Décomposition en nombres premiers}
\begin{theo}
  si $n \in \varmathbb{N}$, il existe une unique décomposition:
  \[
    n = p_1^{v_1} \dots p_m^{v_m}
  \]
  où $m\geq1$, $p_1,\dotsc,p_m$ nombres premiers, $v_1,\dotsc,v_m\geq1$.
\end{theo}
\begin{proof}
  {existence}: par récurrence forte. Si $n$ n'est pas déjà premier, $\exists d \neq n, d \neq 1, \exists q$ tel que $n = dq$ et alors $d < n$ et $q < n$.
  On applique la récurrence forte à $d$ et $q$.

  L'unicité est admise.
\end{proof}

\begin{exem}
  \begin{align*}
    16&= 2^4\\
    56&= 2^3 \times 7\\
    22&= 2 \times 11
  \end{align*}
\end{exem}
\begin {voca}
\begin{itemize}
  \item
    $p_1, p_2, \dots, p_n$ sont appelés les \textsl{facteurs premiers} de $n$.
  \item 
    $a$ et $b$ sont dits \textsl{premiers entre eux} s'ils n'ont pas de facteur premier en commun.
\end{itemize}
\end{voca}
\begin{exem}
  \begin{itemize}
    \item $2$ et $3$ sont premiers entre eux.
    \item $6$ et $9$ non: ce sont des multiples de $3$
  \end{itemize}
\end{exem}

\begin{meth}[(Simplification des fractions)]
  Si $q\in Q$ s'écrit $a/b$, on peut toujours supposer $a$ et $b$ premiers entre eux.
  En effet si $a=p\tilde{a}$ et $b=p\tilde{b}$, alors $q=\tilde{a}/\tilde{b}$.
  Cet algorithme termine (car on construit deux suites décroissantes d'entiers).
\end{meth}
\begin{exem}
  \[
    x = \frac{66}{-84} = \frac{2 \times 3 \times 11}{2^2 \times 3 \times 7} = - \frac{11}{2 \times 7} = - \frac{11}{14}
  \]
\end{exem}

\begin{prop}
  Tout $x \in \Q$ a une écriture unique:
  \[
    x = signe(x) \times \frac{a}{b} \mbox{~avec~} a, b \in \varmathbb{N}, b \neq 0 \mbox{~et~} a \mbox{~et~} b \mbox{~premiers entre eux~}
  \]
\end{prop}


\begin{gene}{Application}
  $\sqrt{2} \notin \Q$\\
\end{gene}
\begin{proof}
  On raisonne par l'absurde. Supposons $\sqrt{2} \in \Q$.
  Alors $\exists! a$ et $b \in \varmathbb{N}$ premiers entre eux tels que $\sqrt{2} = \frac{a}{b}$\\
  On a donc:
  \[
    2b^2 = a^2
  \]

  On écrit les décompositions en facteurs premiers:
  \begin{align*}
    a &= p_1^{v_1}, \dots, p_n^{v_n}\\
    b &= q_1^{w_1}, \dots, q_m^{w_m}
  \end{align*}
  Comme $a$ et $b$ sont premiers entre eux: $\forall i,\forall j,p_i\neq q_j$.

  Mais on a:
  \[
    2 \times q_1^{2w_1} \dots q_m^{2 w_m} = p_1^{2 v_1} \dots p_l^{2 v_l}
  \]
  Par unicité de la décomposition, un des $p_i = 2$ (disons $p_1 = 2$ pour simplifier), en divisant par 2 on obtient:
  \[
    q_1^{2 w_1} \dots q_m^{2 v_m} = 2^{2 v_1 - 1} p_2^{2 v_2} \dots p_l^{2 v_l}
  \]
  Comme $2v_1-1\geq 1$, par unicité de la décomposition, un des $q_j$ doit être égal à $2$.
  On a donc $q_j=p_1$, ce qui contredit $a$ et $b$ premiers entre eux.
\end{proof}


\begin{meth}[(Méthode du crible)]
  {Comment savoir si un nombre est premier ?}
  \[
    a \geq 1, b \geq 1
  \]

  Si $d$ divise $a$ alors $d \leq a$ donc pour faire la liste des diviseurs de $a$, il suffit de regarder les entiers $\leq a$.

  On écrit la grille des entiers $\leq a$. On barre $1$. Ensuite pour chaque nombre non barré, on l'entoure et on barre tous ses multiples. Les nombres barrés ne sont pas premiers, les nombres entourés sont premiers.

  \begin{itemize}
    \item ($2$ est premier) on barre tous les multiples de $2$.
    \item ($3$ est premier) on barre tous les multiples de $3$.
    \item ($5$ est premier) on barre tous les multiples de $5$.
    \item \ldots
    \item le premier entier non barré est premier, on enlève ses multiples, et on continue..
  \end{itemize}

  Prenons $29$ comme exemple. On constate que $29$ est bien premier.
\end{meth}
\begin{center}
  \begin{tabular}{ccccc}
    \sout{1}  & \circled{2}  & \circled{3}  & \sout{4}  & \circled{5}  
    \\
    \sout{6}  & \circled{7}  & \sout{8}  & \sout{9}  & \sout{10} 
    \\
    \circled{11}  & \sout{12} & \circled{13}  & \sout{14} & \sout{15} 
    \\
    \sout{16} & \circled{17}  & \sout{18} & \circled{19}  & \sout{20} 
    \\
    \sout{21} & \sout{22} & \circled{23} & \sout{24} & \sout{25} 
    \\
    \sout{26} & \sout{27} & \sout{28} & \circled{29}        &
  \end{tabular}
\end{center}

\subsubsection*{Plus petit commun multiple / plus grand commun diviseur}
\begin{defi}
  soit $A$ un ensemble \emph{fini} d'entiers $ \geq 1$. Il admet un $\inf$ dans $\varmathbb{N}$ pour l'ordre $\mid$.
  On l'appelle le \textsl{plus grand commun diviseur} de $A$ et on le note $\mathrm{pgcd}(A)$.
  C'est le nombre caractérisé par:
  \[
    (\forall x \in A, d \mid x) \iff d \mid \mathrm{pgcd}(A).
  \]
\end{defi}

\begin{defi}
  soit $A$ un ensemble \emph{fini} d'entiers $ \geq 1$. Il admet un $\sup$ dans $\varmathbb{N}$ pour l'ordre $\mid$.
  On l'appelle le \textsl{plus petit commun multiple} de $A$ et on le note $\mathrm{ppcm}(A)$.
  C'est le nombre caractérisé par:
  \[
    (\forall x \in A, x \mid m) \iff \mathrm{ppcm}(A)\mid m.
  \]
\end{defi}
\begin{gene}{Idée de la preuve}
  Comme $A$ est finie, on peut raisonner par récurrence sur la taille de $A$.
  \begin{enumerate}
    \item
      Initialisation: si $A=\{a,b\}$; on écrit la décomposition en facteurs premiers de $a$ et $b$.
      Disons $a=\prod p_i^{v_i}$ et $b=\prod p_i^{w_i}$.

      Il faut montrer que le $\mathrm{pgcd}$ et le nombre obtenu en prenant l'exposant $\min(v_i,w_i)$ pour chaque $p_i$ et 
      que le $\mathrm{ppcm}$ et le nombre obtenu en prenant l'exposant $\max(v_i,w_i)$ pour chaque $p_i$.
    \item
      Hérédité: il faut se ramener à un ensemble à deux éléments en montrant que 
      \[\mathrm{pgcd}(A\cup\{n\})=\mathrm{pgcd}(\mathrm{pgcd}(A),n)\]
      et que
      \[\mathrm{ppcm}(A\cup\{n\})=\mathrm{ppcm}(\mathrm{ppcm}(A),n).\]
  \end{enumerate}
\end{gene}

\begin{exem}
  \begin{align*}
    \mathrm{pgcd}(2 \times 3 \times 5^2, 2 \times 3 \times 5 \times 7 \times 11) 
    &= 2 \times 3 \times 5
    \\
    \mathrm{ppcm}(2 \times 3 \times 5^2, 2 \times 3 \times 5 \times 7 \times 11) 
    &= 2 \times 3 \times 5^2\times 7\times 11
  \end{align*}
\end{exem}

\subsection{Valeur absolue, distance}
\begin{defi}
  La fonction \index{valeur absolue}\textsl{valeur absolue} $\abs{\cdot} \colon \R \to \R$
  est la fonction avec le procédé:
  \[
    x \mapsto\abs{x}
    =
    \begin{cases}
      x &\text{si } x \geq 0\\
      -x &\text{si } x \leq 0
    \end{cases}.
    \]
\end{defi}

\begin{prop}
  \begin{itemize}
    \item $\forall x \in \R, \abs{x} \geq 0$
    \item $\forall x \in \R, \abs{x} = \sqrt{x^2}$
    \item $\abs{ab}=\abs{a}\abs{b}$
  \end{itemize}
\end{prop}
\begin{prop}
  On a l'inégalité triangulaire: $\forall a\in\R,\forall b\in\R$
  \[
    \abs{a+b}
    \leq
    \abs{a}+\abs{b}.
  \]

  C'est une inégalité si et seulement si $a$ et $b$ ont le même signe:
  \[
    \abs{a+b}
    =
    \abs{a}+\abs{b}
    \iff
    ab\geq0.
  \]
\end{prop}

L'inégalité triangulaire signifie que si on fait un trajet en deux fois, il ne peut qu'allonger, jamais raccourcir.
Une conséquence de l'inégalité triangulaire est la seconde inégalité triangulaire (moins intuitive mais également pratique):
\begin{prop}
  \[
    \big\lvert{\abs{a}-\abs{b}}\big\rvert
    \leq
    \abs{a-b}.
  \]
\end{prop}
\begin{proof}
  En échangeant les lettres $a$ et $b$ on obtient la même inégalité donc on peut toujours supposer $\abs{a}\geq\abs{b}$.

  Dans ce cas $\abs{\abs{a}-\abs{b}}=\abs{a}-\abs{b}$.
  Il faut donc prouver:
  \[
    \abs{a}-\abs{b}
    \leq
    \abs{a-b}.
  \]
  De façon équivalente:
  \[
    \abs{a}
    \leq
    \abs{a-b}+\abs{b}.
  \]

  Ceci est vrai car $a = (a - b) + b$ et par l'inégalité triangulaire.
\end{proof}

\begin{defi}
  Soient $x$ et $y$ deux réels.
  La \index{distance}\textsl{distance} de $x$ à $y$ est $\vert x - y \vert$:
\end{defi}

\begin{defi}
  \begin{itemize}
    \item la \textsl{boule fermée} de centre $x$ et de \textsl{rayon} $r$ est l'intervalle fermé:
      \[
        [x - r, x + r] = \{y , \abs{x-y}\leq r\}.
      \]
    \item la \textsl{boule ouverte}  de centre $x$ et de rayon $r$ est l'intervalle ouvert:
      \[
        ]x - r, x + r[ = \{y,\abs{x-y}<r\}.
      \]
  \end{itemize}
\end{defi}
\begin{exo}
  Tout intervalle fermé borné est une boule fermée et
  tout intervalle ouvert borné est une boule ouverte.
  (Le centre est le milieu de l'intervalle et le rayon est la moitié de la longueur de l'intervalle.)
\end{exo}

[Cette notion sera très utile en analyse pour définir les voisinages d'un points.]

\subsubsection*{Sous-ensembles denses}
Intuitivement: un sous-ensemble qui remplit presque tout l'ensemble.

\begin{defi}
  Un sous-ensemble de $A \subset \R$ est \index{sous-ensemble dense}\textsl{dense} si:
  \[
    \forall x \in \R, \forall d > 0, \exists a \in A \cap ]x - d, x + d [.
  \]

  On peut trouver un élément $a$ de $A$ aussi proche qu'on veut de $x$.
\end{defi}

\begin{prop}
  $ \Q\subset\R$ est l'ensemble des nombres réels qui ont une écriture décimale périodique.
\end{prop}
(c'est une conséquence de l'existence de la division euclidienne et du fait qu'il y a un nombre fini de restes).

\begin{exem}
  \[
    \frac{4}{3} = 1,3333\underline{3}\dotso
    \qquad
    \frac{1}{7} = 0,\underline{142857}\dotso
    \qquad
    \frac{1}{2} = 0,5 000\underline{0}\dotso
  \]
\end{exem}

\begin{defi}
  $ \varmathbb{D}\subset \Q$ = ensemble des nombres \textsl{décimaux}.\\
  Ce sont les nombres pour lesquels l'écriture décimale finit par $\underline{0}\dotso$ (c-a-d l'écriture s'arrête).
\end{defi}
\begin{exem}
  \[
    \frac{1}{2} = 0,5.
  \]
\end{exem}

\begin{prop}
  \begin{itemize}
    \item
      $ \Q$ est dense dans $ \R$
    \item
      $ \varmathbb{D}$ est dense dans $ \R$
    \item
      $ \R \setminus \Q$ est dense dans $ \R$
  \end{itemize}
\end{prop}
\begin{proof}
  Comme $\varmathbb{D}\subset\Q$, il suffit de montrer que $\varmathbb D$ est dense dans $\R$ pour prouver que $\Q$ est dense dans $\R$.
  Soit $x\in\R$ un nombre réel quelconque. Pour obtenir un nombre décimal aussi près qu'on veut de $x$, il suffit de couper son écriture décimale assez loin après la virgule.

  Pour fabriquer un nombre irrationnel suffisamment proche de $x$, on coupe l'écriture décimale de $x$ suffisamment loin après la virgule et on ajoute:
  \[
    10 1001000100001\ldots
  \]
  où entre chaque $1$ on rajoute un $0$ de plus à chaque fois. L'écriture du nombre obtenu ne se répète jamais donc il n'est pas dans $\Q$.
\end{proof}

\printindex
\end{document}
